\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Befreiung der Kolonien im 20. Jahrhundert}
\subsection{Der Erste Weltkrieg als Zäsur}
\subsubsection{Ende des Zeitalters des Imperialsimus}

In der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts waren die Völker ausserhalb Europas, Nordamerikas und Japans entweder direkt der Kolonialherrschaft unterworfen oder sie unterlagen -- wie Lateinamerika -- in 
    wirtschaftlicher Hinsicht dem von den Industriegesellschaften beherrschten Weltmarkt. Mit dem Ersten Weltkrieg ging das Zeitalter des Imperialismus zu Ende, was aber noch nicht das Ende der europäischen Kolonialreiche bedeutete. \par

Trotz des 14-Punkte-Programms von US-Präsident Woodrow Wilson, das u.a. das Selbstbestimmungsrecht der Völker forderte, erlangte keine Kolonie ihre Unabhängigkeit. Die deutschen Kolonien wurden unter den 
    Siegermächten aufgeteilt. Wilsons \glqq Selbstbestimmung der Völker\grqq{} entsprach vielmehr dem demokratischen Grundsatz \glqq keine Regierung ohne Zustimmung der Regierten\grqq{}, als der Forderung nach einer eigenen Nation für jedes Volk.

\subsubsection{Mandate}

Um gegenüber den Kolonialvölkern nicht völlig wortbrüchig zu werden, wurde von den Siegermächten die Errichtung eines \textbf{Mandatssystems} beschlossen. Nach deren Auffassung waren die Kolonialvölker noch nicht 
    imstande, das eigene Schicksal selbst in die Hand zu nehmen. Darum wurden die in den ehemaligen Kolonien der Kriegsgegner lebenden Völker dem Völkerbund unterstellt, welcher einzelnen Nationen die treuhänderische Verwaltung übertrug. Dies wird als \textbf{Paternalismus} der Grossmächte bezeichnet. \par

\glqq Mandat\grqq{} bedeutet dabei, dass die neue Kolonialmacht, \glqq Mandatar\grqq{} genannt, den Auftrag hatte, vorläufig für die betroffenen Völker zu entscheiden und sie zu immer grösserer Selbstverwaltung 
    hinzuführen. In Wirklichkeit war der Verweis auf die \glqq Unmündigkeit\grqq{} ein vorgeschobenes Argument, das die Fortsetzung der Kolonialherrschaft verschleiern sollte. Das Mandatsrecht übertrug den Mandatsmächten die vollkommene Verfügungsgewalt über ihr Mandatsgebiet. \par

Die europäischen Kolonialmächte dachten nicht daran, die besetzten Regionen in die Unabhängigkeit zu entlassen, obwohl sich in vielen Kolonien Unabhängigkeitsbewegungen zu formieren begannen und das 
    \textbf{nationale Selbstbewusstsein} stärker geworden war. Diese begründeten ihr Engagement damit, dass sie im Ersten Weltkrieg ihre Mutterländer unterstützt hätten und nun dafür belohnt werden wollten.

\subsection{Widersprüchliche Entwicklungen in der Zwischenkriegszeit}
\subsubsection{Verstärkter Kolonialismus}

In den 1920er-Jahren erreichte die koloniale Welt ihre grösste Ausdehnung. Für die meisten Zeitgenossen in Europa war es unvorstellbar, dass dieser politische und wirtschaftliche Zustand jemals enden könnte. \par

Da die europäischen Kolonialmächte seit dem Ersten Weltkrieg bei den USA stark verschuldet waren, wollten sie ihre Kolonien wirtschaftlich noch intensiver nutzen. Dazu mussten sie die Infrastruktur verbessern. Das 
    Eisenbahnnetz wurde erweitert, für den Lastwagenverkehr wurden Strassen angelegt. Die koloniale \textbf{Exportwirtschaft} wurde systematisch ausgebaut. Neben der Ausfuhr von Rohstoffen wurde auch die Agrarwirtschaft auf den Weltmarkt ausgerichtet. Da die Kolonialherren Steuern von den Bauern einforderten, waren diese gezwungen, Produkte anzubauen, die auf dem Weltmarkt verkauft werden konnten. Dadurch wurden Nahrungsmittel für den Eigengebrauch teurer, da das Angebot zurückging. \par

Diese intensive Exportwirtschaft setzte einen funktionierenden Weltmarkt für den wachsenden Absatz voraus. Die Weltwirtschaftskrise 1929 führte aber zum Einbruch der Nachfrage; nationale Wirtschaften schotteten sich 
    ab und die Exportwirtschaft brach zusammen. Die sozialen Folgen waren verheerend.

\subsubsection{Unruhen}

Neben dem Aufschwung der antikolonialen Bewegungen nach dem Ersten Weltkrieg machte sich in den 1920er-Jahren als Folge der Oktoberrevolution ein zunehmender kommunistischer Einfluss bemerkbar. Die strukturellen 
    Veränderungen in der kolonialen Wirtschaft führten zu neuen sozialen Protesten und vielfach zur \textbf{Radikalisierung der Forderungen und Protestformen}. \par

In Indien entfaltete sich in der Zwischenkriegszeit eine starke Befreiungsbewegung, welche die Fremdherrschaft immer stärker in Frage stellte. In Indonesien wagte die kommunistische Partei bereits 1926 einen 
    Revolutionsversuch, der aber scheiterte. \par

Als infolge der Weltwirtschaftskrise der Reis- und Kautschukmarkt zusammenbrach, kam es auch in Indochina zu Unruhen, welche die französische Kolonialmacht aber hart unterdrückte. Die \textbf{Grosse Depression} der 
    1930er-Jahre führte v.a. in einigen Gebieten Afrikas und der Karibik vermehrt zu Streiks und Aufständen.

\subsection{Der Zweite Weltkrieg als Motor der Unabhängigkeitsbewegungen}
\subsubsection{Atlantik-Charta}

Der Zweite Weltkrieg traf die europäischen Kolonialmächte und ihre Kolonien schwer, doch brachte er diese nicht sofort zum Einsturz. Der Zwang auf die Kolonien, gegen die Aggressoren des Zweiten Weltkriegs zu 
    kämpfen, brachte viele Kolonialvölker noch stärker gegen ihre \glqq Herren\grqq{} auf. Der grosse \textbf{Widerspruch} zwischen der Erklärung der Alliierten, Freiheit und Demokratie seien die anzustrebenden Ziele, und der gleichzeitigen Aufrechterhaltung der Kolonialreiche erklärt den Unmut noch zusätzlich. V.a. das in der \textbf{Atlantik-Charta} unter Artikel 3 aufgeführte Recht, dass jedes Volk seine Regierungsform selber wählen können soll, kontrastierte stark mit der realen Kolonialpolitik. \par

Die Hoffnung der kolonisierten Völker, der Kriegseintritt der USA könnte das Blatt zu ihren Gunsten wenden, erfüllte sich nicht, obwohl die \textbf{Unabhängigkeitsbewegungen} ihren Kampf verschärften.

\subsection{Das Ende der europäischen Kolonien nach 1945}
\subsubsection{Nachkriegsjahre}

Kurz vor Kriegsende schien es, als seien Grossbritannien und Frankreich bereit, ihre Kolonien rasch in die Unabhängigkeit zu entlassen. Nach dem Sieg über Deutschland und Japan waren diese Überlegungen aber in den 
    Hintergrund gerückt. \par

In den Konferenzen am Ende des Zweiten Weltkriegs wurde die Welt neu geordnet, doch die Kolonien blieben vorerst bestehen. In Jalta einigten sich die USA, Grossbritannien und die UdSSR auf eine UNO-Treuhandschaft 
    für die ehemaligen Mandate des Völkerbundes sowie einige Gebiete, die von den Achsenmächten erobert worden waren. \par

Im Laufe der Nachkriegsjahre wurden die Völkerbund- und UN-Mandate im Nahen Osten und Asien aufgehoben. Vorreiter dieser \textbf{ersten Phase kolonialer Befreiung} wurde Indien. Die gewaltlose Protestaktionen 
    Mahatma Gandhis verschafften der indischen Unabhängigkeitsbewegung Sympathien in aller Welt.

\subsubsection{Zweite koloniale Besetzung in Afrika}

Im Gegensatz zu den Entwicklungen im Nahen Osten und Asien war man weder in Paris noch in London auf eine schnelle Freigabe der afrikanischen Kolonien eingestellt. Im Gegenteil: In Afrika fand eine zweite koloniale 
    Besetzung statt, wobei Frankreich und Grossbritannien das Schwergewicht auf den \glqq\textbf{Entwicklungskolonialismus}\grqq{} legen wollten. \par

Die Staaten wurden in \glqq entwickelte\grqq{} und \glqq unterentwickelte\grqq{} Gesellschaften eingeteilt. Man ging davon aus, dass die Linderung von Armut durch ökonomische und soziale Selbstregulierung nicht 
    möglich sei. Die entwickelten Staaten hätten die moralische Pflicht, die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Missstände in den Entwicklungsländern zu bekämpfen. Konkret sollte dank grösserer Investitionen den Afrikanern die nötige \glqq\textbf{Reife}\grqq{} für die künftige Unabhängigkeit vermittelt werden. So betrachteten die Industriestaaten die europäische Herrschaft in Afrika als \textbf{Garant für Stabilität} auf dem afrikanischen Kontinent. \par

Was auf den ersten Blick positiv klingt, war eine ausgeklügelte Strategie der Kolonialmächte, die Bevölkerung für sich zu gewinnen, um antikoloniale Bewegungen zu vermeiden/vermindern. Sie praktizierten aber 
    gleichzeitig raffinierte Herrschaftssicherung und verfolgten immer noch das Ziel der Ausbeutung.

\subsubsection{Antikommunismus}

Mit dem Beginn des Kalten Krieges stand der Antikommunismus im Zentrum der internationalen Politik der USA und der westeuropäischen Regierungen. Die USA machten unmissverständlich klar, dass sie es nicht dulden 
    würden, wenn die gerade unabhängig gewordenen Staaten ihre Zukunft in einer mehr oder weniger intensiven Kooperation mit kommunistischen Staaten sehen würden. Besonders nach dem Ausbruch des Korea-Kriegs gerieten nationalistische Befreiungsbewegungen in den Ruf, \textbf{kommunistisch beeinflusst} zu sein. \par

Die Sowjetunion unterstütze tatsächlich nationalistische Parteien und Gruppierungen in den Kolonien, mit dem Ziel, den westlichen Machteinfluss zu schwächen. Viele Führer der Befreiungsbewegungen erhofften sich für 
    ihren nationalen Unabhängigkeitskampf Lösungsansätze vom Marxismus-Leninismus, der u.a. den Befreiungskampf der Kolonien propagierte. Der Befreiungsprozess aus der kolonialen Herrschaft vermischte sich ab 1947 mit dem Gegensatz zwischen West und Ost.

\subsubsection{Befreiung der afrikanischen Kolonien}

Erst Mitte der 1950er-Jahre fiel in Paris und London der Entscheid, auch die afrikanischen Kolonien in die Freiheit zu entlassen. V.a. Frankreich hatte lange gezögert, doch ermöglichte es 1956 auch seine Kolonien 
    die innere Selbstverwaltung. 1958 stellte Paris sie vor der Wahl zwischen der Selbstständigkeit und der Mitgliedschaft in der Französischen Gemeinschaft (Communauté Française). Den eigentlichen Befreiungsprozess kontrollierten sich kaum mehr; vielmehr bestimmten die Auseinandersetzungen zwischen den beiden Blöcken des Kalten Kriegs sowie die Stärke der jeweiligen nationalistischen Gruppen die Agenda. \par

1960 gilt heute als das \glqq\textbf{Afrikanische Jahr}\grqq{} der Befreiung, weil damals sehr viele afrikanische Kolonien ihre Freiheit erlangten. Bis 1966 errangen mit Ausnahme der portugiesischen Besitzungen alle 
    afrikanischen Staaten ihre Unabhängigkeit. Seit 1975 (nach dem Rückzug Portugals) gibt es weltweit nur noch einige kleinere Kolonialgebiete, zumeist Inseln.

\subsubsection{Instabile afrikanische Staaten}

Nach der Unabhängigkeit Afrikas sind viele instabile Staaten entstanden, in denen moderne europäische Strukturen und lokale Gesellschaftsformen aufeinandertrafen. Andernorts waren die lokalen kulturellen Traditionen 
    z.T. vom Kolonialismus zerstört worden und mussten wiederbelebt werden. V.a. in den französischen Kolonien waren die führenden Köpfe westlich geschult. In ihrem Befreiungskampf hatte sie sich dann aber auf ihre Wurzeln besinnen müssen, wenn sie die Bevölkerungsmehrheit für sich gewinnen wollten. Oft blieb ihre Basis auf städtische Kreise beschränkt. \par

Die politische Instabilität rührte in vielen Fällen auch daher, dass diese kleinen Minderheiten nicht über die wirtschaftliche Macht verfügten. Um sich an der Macht halten zu können, errichteten sie oftmals ein 
    \textbf{Einparteiensystem}, das politische Opposition unterdrückte. Letzte Garantin des Zusammenhalts war oft die reine Gewalt, weswegen Militärputsche keine Seltenheit waren. \par

Als Nachteilig erwies sich auch die wirtschaftliche Bindung an die frühere Kolonialmacht. Unter den Kolonien gab es nur lose Zusammenschlüsse, z.B. die 1963 gegründete \textbf{Organisation für die Einheit Afrikas}. 
    Trotzdem zeigen sich hin und wieder auch Hoffnungsschimmer für mehr politische Stabilität und weniger Konflikte.

\subsubsection{Zusammenarbeit der befreiten Staaten}

Die jungen Nationen begannen sich untereinander zu organisieren:
 \begin{itemize}
     \item Der erste indische Premier \textbf{Jawaharlal Nehru} förderte die afro-asiatische Solidarität und war Mitinitiator der Konferenz der blockfreien Staaten im indonesischen \textbf{Bandung} 1955.
     \item 29 afro-asiatische Länder einigten sich auf ein Programm, das eine Zusammenarbeit der blockfreien Staaten, die Abrüstung und den Kampf gegen Kolonialismus und Neokolonialismus sowie gegen sowjetisches 
              Hegemoniebestreben fördern sollte. Die Bewegung blieb aber eher schwach, da zwischen den Mitgliedsländern oft Uneinigkeit herrschte.
 \end{itemize}

Die UNO bot den jungen Nationen zunehmend eine Plattform. Ab 1960 dominierten Länder aus dem Süden die \textbf{UN-Generalversammlung} und beeinflussten viele Entscheide, da in diesem Gremium die Regel \glqq ein Land 
    -- ein Stimme\grqq{} gilt. Man sprach von der \textbf{Nord-Süd-Spaltung}, die in den Debatten deutlich ihren Ausdruck fand.